%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}
\usepackage{supertabular}
\auteur{N. Périn \& J.N. Gers \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\usepackage{array}
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}
\reference{Math9\\EC 1}
\titre{Le manège}
\motsclefs{Parabole, pente ,second degré, DAEU, Math 9}












\begin{document}


\begin{center}
  \includegraphics[width=13cm]{lemanege}\\
  {\tiny    Crédits. \href{https://www.flickr.com/photos/zigazou76/}{Frédéric BISSON}.  CC BY 2.0}
\end{center}

L’entrée du manège est à 4~€\footnote{Prix en septembre 2007 à la Foire du Trône. Les 2\,000 entrées sont une estimation, ainsi que les 600…} et 2\,000 entrées sont vendues chaque semaine.

Le propriétaire du manège a observé qu’une diminution de 1~€ du prix de l’entrée lui faisait gagner 600 entrées par semaine et qu’une augmentation de 1~€ lui en faisait perdre autant.




Fabriquez un tableau, un graphique et une formule qui donnent le
nombre d’entrées sur une semaine en fonction du prix.\\


Fabriquez un tableau, un graphique et une formule qui donnent la recette hebdomadaire en fonction du prix.\\

Quel est le prix qui assure la meilleure recette?





\newpage

Le nombre d’entrées




On peut supposer qu’une variation de 0,50~€ du prix fera varier le nombre
de spectateurs de 300 unités, qu’une variation du prix de 0,25€ le
fera varier de 150 unités, ainsi de suite…

On obtient le tableau suivant :






\begin{figure}[h!]

\centering

\tablehead{}
\begin{supertabular}{|m{3.9290001cm}|m{3.9469998cm}|}
\hline
 Prix de l’entrée en € &
 Nombre d’entrées\\\hline
 3,00 &
 2600\\\hline
 3,25 &
 2450\\\hline
 3,50 &
 2300\\\hline
 3,75 &
 2150\\\hline
 4,00 &
 2000\\\hline
 4,25 &
 1850\\\hline
 4,50 &
 1700\\\hline
 4,75 &
 1550\\\hline
 5,00 &
 1400\\\hline
\end{supertabular}

\end{figure}





Soit $P$ le prix de l’entrée et $N$ le nombre d’entrées ; ce tableau
correspond à la formule suivante:




\begin{equation*}
{N=\text{4\,400}-\text{600}P}
\end{equation*}






Le graphique est donc une droite :







\begin{center}
  \includegraphics[width=10.566cm,height=8.976cm]{lemanegeori-img2.png}
\end{center}





La recette hebdomadaire.







À partir du tableau précédent on obtient le tableau suivant~:






\begin{figure}

\centering
\tablehead{}
\begin{supertabular}{|m{3.9290001cm}|m{3.9469998cm}|}
\hline
 Prix de l’entrée en € &
 Recette en €\\\hline
 3,00 &
 7800,00\\\hline
 3,25 &
 7962,50\\\hline
 3,50 &
 8050,00\\\hline
 3,75 &
 8062,50\\\hline
 4,00 &
 8000,00\\\hline
 4,25 &
 7862,50\\\hline
 4,50 &
 7650,00\\\hline
 4,75 &
 7362,50\\\hline
 5,00 &
 7000,00\\\hline
\end{supertabular}

\end{figure}







Soit $R$ la recette hebdomadaire; ce tableau correspond à la formule
suivante:

\begin{equation*}
{R=\text{4400}P-\text{600}P^{{2}}}
\end{equation*}



Le graphique est donc une parabole :







\begin{center}
  \includegraphics[width=11.232cm,height=9.006cm]{lemanegeori-img3.png}
\end{center}





La parabole coupe l’axe horizontal en  ${P=0}$ et 
${P=\frac{\text{4400}}{\text{600}}\simeq 7,\text{33}}$

La recette maximum s’obtient donc pour le prix moitié de cette dernière
valeur, soit 3,66€.




Sa valeur s’obtient en faisant  ${P=\frac{\text{4400}}{\text{1200}}}$
dans la formule de la recette. On trouve 8\,066,66€.
\end{document}
